---
sidebar_position: 1
---
# Accueil

:::info
Cette page Accueil, du fichier **intro.md** se trouve à la racine du site dans **docusaurus/docs/intro.md**
::: 

## ETAPE 1 : Dupliquer un dépôt distant et se l’approprier :

:::tip remarque
Pour contourner les problèmes de blocage des postes académiques qui n’ont pas les applications nécessaires pour travailler en local, **copiez un dépôt distant "squelette Docusaurus"** pour vous l’approprier. Demander à être inscrit sur ce dépôt distant (projet), s’il est privé.  
Accéder au site dans forge.apps.education.fr et le forker (copie personnelle du squelette). Vous pourrez ainsi **le personnaliser** et le publier sur le web.
:::

### Forker le site
<details>
    <summary>Forker le site sélectionné (copie personnelle) </summary>

<img src="https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/pzZyrN8cgtZEksd/download/PageIntro1.png" className='printscreen' style={{float:'right',maxWidth:'100%'}} />

    1. **Se connecter sur https://forge.apps.education.fr** , n'oubliez pas de vous connecter avec votre identifiant académique.
    2. Cliquez sur le **projet** à dupliquer 
    3. En haut à droite, cliquez sur le bouton **Bifurcations**  
        3.1  Donner un **nom au projet**,   
        3.2. Sélectionner un **espace de nommage**,  
        3.3. Éventuellement une description,   
        3.4. Le rendre **privé** pour des tests et essais, il sera possible re le rendre public après.  
        3.5. Puis cliquez sur le bouton bleu **"Bifurquer un projet"**.  

<img src="https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/fD9TQTtndYW5Kqm/download/PageIntro2.png" className='printscreen' style={{float:'right',maxWidth:'100%'}} />

<div style={{clear:'both'}}></div>
<br>
</br>

***Votre projet est dans votre espace, prêt à être modifié.***  
- Récupérer le lien **URL du site** docusaurus dans le menu **"Déploiement"** puis **"Pages"**. 
Si le docusaurus est privé, il ne sera visible qu’aux inscrits dans le projet et connecté sur forge.apps.education.fr

##
     </details>


## ETAPE 2 : Modifier le code des pages de son dépôt (pages du site) :

### Editer le  texte

<details>
    <summary>Accéder à l'éditeur de texte </summary>

1. Se placer sur le dépôt à modifier puis cliquez sur le bouton **"Modifier"** puis sur **"Web IDE"**. 

<img src="https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/mJs3kfN5gDHQ3x2/download/PageIntro3.png" className='printscreen' style={{float:'right',maxWidth:'100%'}} />

<div style={{clear:'both'}}></div>
<br>
</br>

2. Se déplacer dans l’arborescence pour accéder aux fichiers du docusaurus , puis cliquer sur un fichier pour l’afficher dans l’éditeur de texte.  
**Modifiez le code des pages.**
<img src="https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/GpGRpfNFE8pBpmj/download/PageIntro4.png" className='printscreen' style={{float:'right',maxWidth:'100%'}} />


A tout moment, après les modifications, il est possible de les commiter (versionner) pour les valider, les publier.  
 **Attention**, prends 1 à 2 minutes, à chaque fois, pour charger la page sur le site. Modifier plusieurs pages avant de commiter pour gagner du temps.

<img src="https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/6ERtE8xio8DAqKm/download/PageIntro6.png" className='printscreen' style={{float:'right',maxWidth:'50%'}} />

 3. **Commiter (versionner) les modifications**.  
    3.1 Cliquez sur le **bouton "Source Control"**. <img src="https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/z57a7ALwC98S2pw/download/PageIntro5.png" style={{width:'60px'}} />  
    3.2. Ajoutez un **commentaire** dans le "bloc Commit message" pour informer des modifications.   
    3.3. puis cliquez sur le bouton **"Commit to 'main'"**.    
    3.4. puis sur "Go to project" ou "Continue working" pour valider la procédure. 

## 
     </details>


## ETAPE 3 : Customiser son  docusaurus 

### 1. Paramétrer sa page d'accueil  

<details>
    <summary>Modifier les fichiers du site nécessaires à la génération de la Page d'Acceuil </summary>

:::info Modifier
1. dans le fichier **doscusaurus.config.js**   
=> modifier **''title''** ; **''tagline''** ;   
puis plus bas dans themeConfig/navbar/   
=> modifier **"title"** le titre qui s'affiche pour accéder à la page d'ACCUEIL à gauche dans la barre de menus   
et finir, un peu plus bas, dans themeConfig/navbar/items  
=> modifier dans **"label"** le Menu DOCS..." qui permet d'accéder aux pages de documentation
:::
:::info Modifier
2. dans le fichier /src/components/**index.js**  
=> modifier les **"description"** de la page d'accueil en dessous des images  
=> ainsi que **"title"** pour les titres  
dans le dossier /static/**img/**  
=> remplacer les images undraw_....svg.
:::
:::info Modifier
3. Dans le fichier /src/css/**custom.css**  
modifier les couleurs du bandeau entre autres   
=> pour :root --ifm-color-primary: modifier la couleur hexa pour la couleur du **mode clair**  
=> et pour :data-theme='dark --ifm-color-primary: modifier la couleur hexa pour la couleur du **mode sombre** 
:::

## 
    </details>


### 2. Modifier les catégories 

<details>
    <summary>Gérer les catégories dans le menu de gauche </summary>
<img src="https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/pGEbqsbnAxxEek7/download/PageIntro8.png.png" className='printscreen' style={{float:'right',maxWidth:'50%'}} />

- Pour **modifier le nom de la catégorie** dans le menu de gauche : 
dans le code du fichier  /docs/NomCategorie/**category.json** ,  
    - changer le **"label"**  pour le nom de la catégorie, 
    - ainsi que sa **"position"**   
=> **"type"** génère un index des pages sous forme d'icônes, **"description"** permet d'ajouter une information éventuellement en haut de cette page  

<img src="https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/2SBiNdYRApbwGPA/download/PageIntro9.png" className='printscreen' style={{float:'right',maxWidth:'50%'}} />

- Pour **supprimer une catégorie** :  
=> supprimer le dossier référent dans /docs/

- Pour **ajouter une catégorie** :  
=> créer un **nouveau dossier** avec un nom sans espace, dans le **dossier /docs.**  
=> dedans créer un fichier **_category\_.json** (copie d'une autre catégorie) avec le nouveau **label** et la **position**,   
=> **créer un fichier.md** ou.mdx.  

***La catégorie s'affiche à la position définie.***

##
     </details>


### 3. Modifier les pages

<details>
    <summary>Gérer les pages dans les catégories </summary>

<img src="https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/krKnX4P7fjLRJY5/download/PageIntro10.png"/>

<div style={{clear:'both'}}></div>


**dans le code** du fichier de la page dans le dossier de la catégorie dans /docs :    
/docs/categoriex/**nomdelapage.mdx** :  

- **Modifier le nom du fichier**, sans espace, pour le rendre plus explicite dans l'arborescence
- Pour **modifier le nom de la page** dans le menu de gauche,   
=> modifier le **titre de niveau 1** en haut de la page de code.  
- pour définir sa **position** dans le menu de la catégorie,  
=> Ajuster le **sidebar_position:** en haut de la page de code.
- Pour **ajouter du contenu**,  
=> saisir le code textuel en **markdown.**

##
     </details>
  


## RESSOURCES pour Markdown 
### Editeur de pages markdown 
- avec aperçu immédiat : **https://codimd.apps.education.fr/s/features**   
<br>
</br>

:::tip Quelques exemples de syntaxes de base : 

# Syntaxes de base (titre de niveau 1) 
`# Exemples de syntaxes de base` Titre de niveau 1 référencé dans le menu de gauche  : 1# avant le titre

## Titre de niveau 2 : 
`## Titre de niveau 2 :` 2# avant le titre de niveau 2


**NE PAS HÉSITER À SAUTER DES LIGNES POUR RENDRE LISIBLE LE CONTENU DE LA PAGE DANS L’ÉDITEUR DE TEXTE**

### Sous-titre de niveau 3 : 
`### Sous-partie 1.1 :` 3# avant le titre de niveau 3

- #### Sous-sous-titre de niveau 4 précédé d'une puce 
`- #### Sous-sous-partie 1.1.1`  titre avec PUCE 

### Liste ordonnée - puce : 
chiffre.(espace)titre, saut de paragraphe automatique
1. sous partie 1
2. sous partie 2

 (-(tiret+espace) à ajouter devant la ligne)  
 - contenu 1
 - contenu 2

 ```
- contenu 1
- contenu 2
 ```

### Sauts ligne, paragraphe
- ATTENTION : **2 espaces** en fin de ligne pour **PASSER A LA LIGNE**.  
- **2 espaces** en fin de ligne **+ Entrer** pour un **SAUT DE PARAGRAPHE.**  
- forcer un saut de ligne : 
```
<br>
</br>
```

### Echapper un caractère 
`\*` : \\* (antislash devant le caractère pour échapper le caractère si besoin \ ; * ; < ...)


### Mise forme du texte : 
(les puces (-(tiret)..., ainsi que les titres, entrainent un saut de paragraphe automatiquement)  
- **mise en GRAS du texte :**  `**mise en GRAS du texte :**` 2 astérisques qui encadrent le texte à styler   
(attention **sans espace** avant et après le texte)   
- *mise en ITALIQUE* : `*mise en ITALIQUE*` 1 astérisque qui encadre le texte à styler  
- ***GRAS-ITALIQUE*** : `***GRAS-ITALIQUE***` 3 astérisques
 
### Blocs de texte préformaté :
:::note remarque
`:::note remarque`  
contenu du bloc  
`:::`
:::info  
`:::info `  
contenu du bloc  
`:::`
:::tip  
`:::tip `  
contenu du bloc  
`:::`
:::caution
`:::caution `  
contenu du bloc  
`:::`
:::danger Important
`::: danger Important `  
contenu du bloc  
`:::`
:::

:::tip
### **Menu en accordéon** 

<details>
    <summary>Titre du menu accordéon à remplacer </summary>

contenu à remplacer
 
    </details>

```
<details>
    <summary>Titre du menu accordéon à remplacer </summary>

contenu à remplacer

##
     </details>
```
:::caution
Dans le menu en accordéon, toutes les références markdowns qui fonctionnent dans un docusaurus local ne sont pas forcément activées 
dans le dépôt distant (Gitlab) et peuvent être bloquantes pour la remontée des fichiers, notamment les adresses relatives et absolues 
des images internes au site. Il faudra passer par des liens externes pour afficher les images.
:::

### Blocs CITATION et CODE
<details>
    <summary> Blocs CITATION, LIGNE de CODE et BLOC de CODE</summary>
:::tip
- **Pour une citation :** \> devant le texte : `> pour une citation :`  
> pour une **CITATION** : 

- pour une ligne de **code**: \`ligne de code\` (encadrement par 2 apostrophes inversées (alt gr+7))   
`LIGNE de CODE` 

- pour un **bloc de code** (une à plusieurs lignes de code par exemple ) : 
(encadrement du code par 3 apostrophes inversées (alt gr+7,) \`\`\`  en dessus en dessous)  

 ``\`    
 lignes de code du bloc  
\`\`\`  

```
BLOC DE CODE
<div style={{clear:'both'}}></div>
<br>
</br>  
par exemple
```
:::
    </details>

### Insérer les LIENS hypertexte :
<details>
    <summary> Insérer les LIENS hypertextes à partir de son URL :  </summary>
:::tip 
[documentation sur markdown](https://codimd.apps.education.fr/s/features)  
`[documentation sur markdown](https://codimd.apps.education.fr/s/features)`
:::
    </details>


### Gérer les IMAGES stockées sur le site :
#### Intégrer dans la page des IMAGES stockées dans le dossier /img/static/ du site 

:::tip
#### A partir des images stockées dans un dossier du site (dans le dossier /img/static/ avec nom_de_la_catégorie par exemple)

- avec `lien relatif` 

<img src="https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/z57a7ALwC98S2pw/download/PageIntro5.png" />

`<img src="../../../img/pageintro/PageIntro5.png" />`
  


- avec `image à droite, à 50 % de l'écran` avec texte en dessous de l'image + saut de ligne.

```
<img src="../../../img/pageintro/PageIntro4.png" style={{float:'right',maxWidth:'50%'}} /> 

<div style={{clear:'both'}}></div>
<br>
</br>
```  
<img src="https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/GpGRpfNFE8pBpmj/download/PageIntro4.png" style={{float:'right',maxWidth:'50%'}} /> 

<div style={{clear:'both'}}></div>
<br>
</br>

***Ici, texte positionné en dessous de l'image avec un saut de ligne.***

##

:::


### Gérer les IMAGES à partie d'URL
<details>
    <summary> Gérer les IMAGES à partir des URL des images dans l'apps Nuage </summary>
:::tip
- avec **`lien URL, depuis Nuage`** (nuage.apps.education.fr) vers images (png. ; .jpg ; . gif ...)
    - Récupérer le lien dans Nuage :  
        - récupérer le **Lien de partage** puis le coller dans le navigateur,   
        - récupérer le **lien de Télécharger** (par BoutonDroit >*Copier l'adresse du lien*).

```
![exemple image de Nuage](https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/8sxaNC3L4cGPfHo/download/image%20profil.png)
```
 
![exemple image de Nuage](https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/L78kfdCy894zFxn/download/nuage-image.png)
:::
    </details>


### Gérer les PDF ou autres documents
<details>
    <summary> Gérer les PDF ou autres documents avec URL (géré comme un lien)  </summary>
:::tip
- avec **`lien URL, depuis Nuage`** (nuage.apps.education.fr) vers images (png. ; .jpg ; . gif ...)
    - Récupérer le **Lien de partage** dans Tubes :  

`[PDF avec son URL de Nuage](https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/EqAQ8LdCk7PpDsB)`

- [PDF avec son URL de Nuage](https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/EqAQ8LdCk7PpDsB)

- **Avec image vers un lien**  
[![](https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/MZM9gnQQD26N9QC/download/PageIntro14.png)](https://nuage03.apps.education.fr/index.php/f/1707651)

```
[![](https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/MZM9gnQQD26N9QC/download/PageIntro14.png)](https://nuage03.apps.education.fr/index.php/f/1707651)
```

:::
    </details>

### Gérer les VIDEOS
<details>
    <summary> Gérer les VIDEOS **Tube** et Youtuve </summary>

:::tip   
- **Image avec lien qui renvoie vers l'interface Tube de la vidéo à partir du lien de partage "Tube"** ou YouTube 

[![texte-image](https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/6srgG8iW5wg7Epm/download/PageIntro12.png)](https://tube-sciences-technologies.apps.education.fr/w/3gkARKtSygxLFNTMddnhc2 "Virtual Tour 360")


`[![texte-image](https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/6srgG8iW5wg7Epm/download/PageIntro12.png)](https://tube-sciences-technologies.apps.education.fr/w/3gkARKtSygxLFNTMddnhc2 "Virtual Tour 360")
`

- **A partir de du lien d'intégration partagé dans "Tube"** ou YouTube.

:::warning Attention
Peut prendre plus de temps de chargement de la page que la solution précédente.


:::tip
<iframe title="Programmer  son 1er jeu avec MakeCode Arcade" width="280" height="167" src="https://tube-sciences-technologies.apps.education.fr/videos/embed/0812434b-de16-4c79-af24-209aa9d312f3" frameborder="0" allowfullscreen="" sandbox="allow-same-origin allow-scripts allow-popups"></iframe>

`<iframe title="Programmer  son 1er jeu avec MakeCode Arcade" width="280" height="167" src="https://tube-sciences-technologies.apps.education.fr/videos/embed/0812434b-de16-4c79-af24-209aa9d312f3" frameborder="0" allowfullscreen="" sandbox="allow-same-origin allow-scripts allow-popups"></iframe>
`

:::

    </details>

### Intégrer des Iframes

:::warning Attention
Peut prendre du temps de chargement dans d'autres périphériques
:::

:::tip Iframe 
- #### Iframe de physique
<iframe allowfullscreen="" frameborder="0" height="400px" src="https://www.pedagogie.ac-nantes.fr/html/peda/scphys/html/pointfonctionnement/ani_point_fonct.html" width="60%"></iframe>

`<iframe allowfullscreen="" frameborder="0" height="400px" src="https://www.pedagogie.ac-nantes.fr/html/peda/scphys/html/pointfonctionnement/ani_point_fonct.html" width="60%"></iframe>
`

- #### Iframe H5P hébergé sur un wordpress
<iframe src="https://pedagogie.ac-clermont.fr/disciplines/sii-technologie/wp-admin/admin-ajax.php?action=h5p_embed&id=2" width="560" height="350" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen" title="HRP noir téléchargé VT(360) Album Echo"></iframe><script src="https://pedagogie.ac-clermont.fr/disciplines/sii-technologie/wp-content/plugins/h5p/h5p-php-library/js/h5p-resizer.js" charset="UTF-8"></script>

`<iframe src="https://pedagogie.ac-clermont.fr/disciplines/sii-technologie/wp-admin/admin-ajax.php?action=h5p_embed&id=2" width="554" height="324" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen" title="HRP noir téléchargé VT(360) Album Echo"></iframe><script src="https://pedagogie.ac-clermont.fr/disciplines/sii-technologie/wp-content/plugins/h5p/h5p-php-library/js/h5p-resizer.js" charset="UTF-8"></script>
`
:::

